# *Dropdown* (Elemento Flutuante)

O padrão *Dropdown* ocorre quando uma superfície flutuante surge sobre a tela, de forma temporária, a partir de um elemento acionador. Esta superfície pode conter informações adicionais com características voltadas para coleta de dados, seleção de opções ou apenas texto informativo.

![Exemplos de Dropdown](imagens/sample.png)
*Exemplos de Dropdown - Menu Suspenso, Painel de Notificação e Campo de Seleção*

Utilize o padrão *Dropdown* quando:

- existir a necessidade de apresentar informações extras de forma temporária, sem a necessidade de navegar para uma nova tela ou ocupar espaço útil dentro da interface;
- houver a necessidade de exibir itens de seleção ou múltipla escolha ao usuário de forma contextual e temporária;

Não utilize o padrão *Dropdown*:

- quando uma lista suspensa possuir apenas duas opções de escolha. Nesse caso, recomenda-se usar botões de opção, *switches* ou outro componente que permita o usuário selecionar sua opção diretamente na interface;

- para exibir informações excessivamente complexas. Neste caso, utilize *hiperlinks* para outras páginas;

- aninhando muitos elementos *Dropdown* em cascata. Mantenha os elementos flutuantes organizados da forma mais simples possível, dentro do possível.

---

## Anatomia

| ID | Nome | Referência | Uso |
| ------ | ------ | :------: | ------ |
| 1 | Acionador |  | Obrigatório |
| 2 | Identificador de Estado | [Fundamento Iconografia](/ds/fundamentos-visuais/iconografia) | Obrigatório |
| 3 | Superfície Flutuante | [Fundamento Superfície](/ds/fundamentos-visuais/superficie) | Obrigatório |

![Anatomia do Dropdown](imagens/anatomy.png)
*Anatomia do Dropdown*

---

### Detalhamento dos Itens

#### 1. Acionador (Obrigatório)

O *Acionador* poderá ser qualquer elemento interativo no qual o usuário irá executar a ação de exibir ou ocultar a *Superfície Flutuante*.

Geralmente o *Acionador* é utilizado como *Button*, porém é possível usar outros elementos como acionadores. Por exemplo, superfícies, *hiperlinks* ou componentes. Veja os exemplos abaixo:

![Exemplo de Acionadores](imagens/sample-trigger.png)
*Exemplo de Acionadores - Botões, Componente Avatar, Select e Texto Interativo como Acionador*

#### 2. Identificador de Estado (Obrigatório)

O *Identificador de Estado* é um elemento iconográfico que representa o estado visível/oculto da *Superfície Flutuante*. Também serve para identificar se determinado elemento possui o padrão *Dropdown*.

![Exemplo de Identificador de Estado](imagens/sample-caret.png)
*Exemplo de Identificador de Estado*

O *Identificador de Estado* é representado pelos ícones:

- A. `caret-down`;
- B. `caret-up`;
- C. `caret-right`;
- D. `caret-left`.

![Ícones do Identificador de Estado](imagens/anatomy-icons.png)
*Ícones do Identificador de Estado*

#### 3. Superfície Flutuante (Obrigatório)

A *Superfície Flutuante* é o elemento que será exibido ou ocultado na interface através do *Acionador*. Esta deve aparecer flutuando sobre o conteúdo da interface, com ênfase e contraste.

- A. Superfície Flutuante;
- B. Conteúdo da Tela.

![Superfície Flutuante](imagens/anatomy-floating-surface-01.png)
*Superfície Flutuante*

Observe alguns exemplos de *Superfície Flutuante* utilizada em alguns *Componentes*:

![Exemplo de Superfície Flutuante no Menu](imagens/anatomy-sample-menu.png)
*Exemplo de Superfície Flutuante no Menu*

![Exemplo de Superfície Flutuante no Notification](imagens/anatomy-sample-notification.png)
*Exemplo de Superfície Flutuante no Notification*

![Exemplo de Superfície Flutuante no Select](imagens/anatomy-sample-select.png)
*Exemplo de Superfície Flutuante no Select*

---

## Comportamentos

### 1. Ênfase

O elemento *Dropdown*, por se tratar de um elemento flutuante, precisa se destacar do restante do *layout*. Para isto, é utilizado o conceito de elevação, que faz uso da sombra em diferentes intensidades de acordo com a elevação em que a *Superfície Flutuante* se encontra.

Para elementos flutuantes, como *Dropdown*, usa-se o padrão de *Elevação* na *Camada 2*, como demonstrado na figura abaixo.

![Exemplo de Sombras em Diferentes Intensidades](imagens/sombras.png)
*Exemplo de Sombras em Diferentes Intensidades e Dropdown na Camada 2 de Elevação*

**OBS:** Consulte mais detalhes em [Fundamentos > Elevação](/ds/fundamentos-visuais/elevacao).

Apesar de se utilizar a sombra como um elemento obrigatório para destaque da *Superfície Flutuante*, nem sempre seu uso é suficiente para agregar contraste entre a superfície e a tela. Para proporcionar mais ênfase e contraste, é possível utilizar algumas características opcionais provenientes do conceito de *Superfície*, como *Borda*, *Cor* ou *Overlay*. Veja abaixo:

- **A. Borda**: Outra propriedade opcional da superfície que pode agregar a ideia de elevação;
- **B. Cor**: Também pode-se adicionar a cor para produzir o contraste na superfície;
- **C. Overlay**: Pode-se utilizar outros recursos, caso seja prioritário a atenção do usuário. Como por exemplo, o uso de *Overlay* em uma camada inferior ao *Dropdown*.

**Importante:** Note que esses elementos opcionais devem ser usados juntamente com a sombra.
  
![Exemplo de Ênfase com Sombra, Borda e Overlay](imagens/anatomy-floating-surface-02.png)
*Exemplos de Ênfase com características opcionais -  Borda, Cor e Overlay*

**Importante:** Quando for utilizado o recurso de *Overlay* com a finalidade de proporcionar contraste ao elemento *Dropdown*, os elementos interativos abaixo da camada *Overlay* devem permanecer bloqueados a qualquer tipo de interação pelo usuário, tanto através do mouse como através de navegação por teclado.

![Exemplo de Overlay - Elementos interativos bloqueados](imagens/behavior-overlay-interaction.png)
*Exemplo de Overlay - Elementos interativos abaixo da camada Overlay permanecem bloqueados*

### 2. Responsividade

Os elementos *Dropdown* não tem a necessidade de seguir as regras da *Grid*, pois como são elementos flutuantes, não recebem influência desta.

![Exemplo de Lista Dropdown sem interferência da Grid](imagens/behavior-responsive-grid-list.png)
*Exemplo de Lista Dropdown sem interferência da Grid*

![Exemplo de Menu Dropdown se adequando à Grid de 12 colunas](imagens/behavior-responsive-grid-menu.png)
*Exemplo de Menu Dropdown sem interferência da Grid*

#### Grid de 4 Colunas

Porém, é comum que em *Grid* de 4 colunas, os elementos *Dropdown* ocupem 100% da largura na tela, se adequando à *Grid*. Observe a seguir.

![Exemplo de Select se adequando à Grid de 4 colunas](imagens/behavior-responsive-select.png)
*Exemplo de Select se adequando à Grid de 4 colunas*

 **Atenção:** Deve-se estar atento aos *Breakpoints*, afim de propor soluções diferenciadas para as dimensões da *Superfície Flutuante*.

### 3. Posicionamento

A *Superfície Flutuante* deve ser posicionada próxima ao *Acionador* ou centralizada na tela, no caso de dispositivos móveis. Por padrão, a *Superfície Flutuante* aparece logo abaixo do *Acionador*. Caso não tenha espaço para exibir o elemento *Dropdown*, este poderá surgir em outras direções (direita, esquerda, acima) opostas ao limite da tela. Observe abaixo.

- A. Por padrão, a *Superfície Flutuante* abre abaixo do *Acionador*;
- B. A *Superfície Flutuante* abre abaixo e à direita do *Acionador* próximo ao limite da tela;
- C. A *Superfície Flutuante* abre abaixo e à esquerda do *Acionador* próximo ao limite da tela;
- D. A *Superfície Flutuante* abre acima do *Acionador* próximo ao limite da tela;
- E. Limite visível da tela.

![Limites da Tela e Posição do Dropdown](imagens/behavior-position.png)
*Limites da Tela e Posição do Dropdown*

**Importante**: o elemento flutuante deve sempre utilizar o espaço útil disponível na tela, não podendo criar espaços extras. Dessa forma, evitamos comportamentos inesperados, como surgimento de uma barra de rolagem por exemplo.

### 4. Uso do Identificador de Estado

O *Identificador de Estado* é o elemento iconográfico padrão para representar a abertura ou fechamento da *Superfície Flutuante*. Ele deve funcionar com o comportamento `toggle`, alternando a representação do ícone, cada vez que a *Superfície Flutuante* é exibida ou ocultada.

#### Forma Iconográfica

Por padrão, a forma iconográfica utilizada é:

- A. `caret-down` quando a *Superfície Flutuante* está oculta;
- B. `caret-up` quando a *Superfície Flutuante* está visível;

![Comportamento Toggle do Identificador de Estado](imagens/behavior-toggle-icon.png)
*Comportamento Toggle do Identificador de Estado*

Em raras situações é possível abrir o elemento *Dropdown* horizontalmente. Neste caso se utiliza a seguinte iconografia:

- A. `caret-right` quando a *Superfície Flutuante* está oculta e vai abrir horizontalmente;
- B. `caret-left` quando a *Superfície Flutuante* está visível e vai fechar horizontalmente.

   ![Exemplo de Painel Retrátil com Identificador de Estado na Horizontal](imagens/behavior-horizontal-icon.png)
*Exemplo de Painel Retrátil com Identificador de Estado na Horizontal*

#### Posicionamento

- Por padrão, deve-se usar o *Identificador de Estado* à direita do *Acionador* e centralizado verticalmente, com o intuito de identificá-lo como elemento *Dropdown*.

![Exemplo de Identificador de Estado](imagens/sample-trigger-icon-01.png)
*Exemplo de Identificador de Estado*

#### Uso Opcional

Algumas situações desobrigam o uso do *Identificador de Estado*, quando o *Acionador* já possui uma representação iconográfica ou semântica forte o suficiente para representar o padrão *Dropdown*, deixando claro ao usuário esta ideia.

![Exemplo de Acionadores sem Identificador de Estado](imagens/sample-trigger-icon-02.png)
*Exemplo de Acionadores sem Identificador de Estado - Já representam fortemente o conceito Dropdown*

Mesmo nestas situações, o uso do *Identificador de Estado* é opcional. Caso haja o desejo de reforçar mais ainda a semântica do *Dropdown* pode-se utilizar o *Identificador de Estado*.

![Exemplo de Acionadores com Identificador de Estado](imagens/sample-trigger-icon-03.png)
*Caso haja necessidade, pode-se usar o Identificador de Estado para tornar mais claro o padrão Dropdown*

### 5. Uso do Acionador

É recomendado, sempre que possível, que a área de clique tenha abrangência por toda superfície do *Acionador*, incluindo o *Identificador de Estado*.

![Área de Clique do Acionador](imagens/behavior-click-area.png)
*Área de Clique do Acionador incluindo o Identificador de Estado*

#### Persistência do Estado

Utilize a *Persistência de Estado* para representar a abertura ou fechamento da *Superfície Flutuante*.

O importante é que fique claro para o usuário que foi ele quem executou a ação. A melhor forma de indicar isso, é utilizar o estado persistente do momento da interação. Por exemplo, se o usuário acionar com `pressed` ou com `hover`, o *Acionador* deverá manter esses estados enquanto o elemento *Dropdown* estiver sendo exibido na tela. Veja o exemplo abaixo:

![Persistência do Estado Hover](imagens/behavior-persistent-state-hover.png)
*O usuário utilizou o `hover` para abrir o Dropdown. O Acionador mantém o estado `hover` até o Dropdown fechar*

![Persistência do Estado Pressed](imagens/behavior-persistent-state-pressed.png)
*O usuário utilizou o Clique para abrir o Dropdown. O Acionador mantém o estado `pressed` até o Dropdown fechar*

**OBS:** A *Persistência de Estado* é um recurso opcional e também pode ser utilizada juntamente com o *Identificador de Estado*.

### 6. Fechamento da Superfície Flutuante

A *Superfície Flutuante* é um elemento temporário, logo precisa desaparecer da interface, ou seja, precisa ser fechada. Abaixo seguem as formas mais comuns utilizadas para fechamento da *Superfície Flutuante*:

- **Acionador**: o próprio elemento que acionou a *Superfície Flutuante* pode ser utilizado para fechá-la. Caso tenha sido acionado por clique ou toque, basta clicar ou tocar novamente no *Acionador* para fechá-la. Se tiver sido acionado por um `hover`, retire o ponteiro do *mouse* sobre o *Acionador*;

![Fechamento pelo Próprio Acionador](imagens/behavior-persistent-state-pressed-01.png)
*Fechamento pelo Próprio Acionador*

- **Botão Fechar**: o *Botão Fechar* com ícone `times` (x) é a forma mais comum utilizada. Recomenda-se posicionar o ícone na parte superior direita da *Superfície Flutuante*;

![Fechamento pelo Botão Fechar](imagens/behavior-persistent-state-pressed-02.png)
*Fechamento pelo Botão Fechar*

- **Clique fora da superfície**: clicando fora da *Superfície Flutuante*, é outra forma bastante usada para fechar elementos *Dropdown*, independentemente se está ou não sobre um *Overlay*;

![Fechamento com clique fora da superfície](imagens/behavior-persistent-state-pressed-03.png)
*Fechamento com clique fora da superfície*

- **Concluir objetivo**: após a conclusão do objetivo para o qual foi solicitado o elemento *Dropdown*. Esse objetivo pode ser por uma escolha/seleção, preenchimento de um formulário ou até finalizando o carregamento de algum conteúdo.

![Fechamento com conclusão de objetivo](imagens/behavior-persistent-state-pressed-04.png)
*Fechamento com conclusão de objetivo*

**Importante**: Os comportamentos acima podem ser utilizados separadamente, mas a recomendação é que eles sejam utilizados em conjunto, desde que façam sentido no contexto da interface.

### 7. Conteúdos

- Em algumas situações, o conteúdo exibido na *Superfície Flutuante* pode ser relativamente grande, como é o caso de alguns painéis de filtros ou painéis retráteis. Neste caso, a recomendação é ter cautela neste tipo de uso. Se o conteúdo for realmente muito extenso a ponto de criar barra de rolagem na área visível da tela, prefira usar hiperlink para uma nova tela;

![Exemplo de Conteúdo em Dropdown](imagens/behavior-content-sample-01.png)
*Exemplo de Conteúdo em Dropdown*

![Exemplo de Conteúdo Muito Extenso em Dropdown](imagens/behavior-content-sample-02.png)
*Exemplo de Conteúdo Muito Extenso em Dropdown - Prefira utilizar hiperlinks para um nova página*

- Recomenda-se utilizar o conteúdo de um *Dropdown* sempre contido (ou parcialmente contido) dentro da *Superfície Flutuante*. Caso contrário, poderá gerar confusão por parte do usuário.

- O conteúdo deve ser apresentado de forma mais simples e sucinta possível. Sem desvio de atenção.

- Pode haver a necessidade de  múltiplos elementos *Dropdown* aninhados em cascata, porém, utilize com  muita cautela para que o usuário não se perca dentro de diversos níveis. Como padrão, mantenha no máximo 3 níveis de *Dropdown*.

![Exemplo de Boa Prática - Elementos Dropdown Aninhados em cascata](imagens/behavior-multiple-dropdown-01.png)
*Exemplo de Boa Prática - Elementos Dropdown aninhados em cascata*

![Exemplo de Mau Uso - Elementos Dropdown Aninhados em cascata](imagens/behavior-multiple-dropdown-02.png)
*Exemplo de Mau Uso - Elementos Dropdown aninhados em cascata*

### 8. Acessibilidade

- O padrão *WAI ARIA* define algumas regras específicas para cada elemento/conteúdo utilizado. O *Dropdown* do Design System é um comportamento genérico que pode ser aplicado a uma variedade de situações e estruturas. Por esse motivo, não será especificado regras de atributos *ARIA* necessários (a não ser nos componentes do Design System que utilizam este comportamento). Os autores terão que incluir por contra própria esses atributos mais específicos, dependo do que for utilizado na sua estrutura *Dropdown*;

- No entanto, é importante permitir a navegação entre os elementos interativos em um *Dropdown* sejam feitos pela tecla `TAB`. Neste caso, utilize o estado `foco` nos elementos durante a navegação;

![Exemplo de Uso do Teclado para Navegação em Dropdown - Tecla Tab](imagens/behavior-dropdown-keyboard-01.png)
*Exemplo de Uso do Teclado para Navegação em Dropdown - Tecla Tab*

- e em alguns casos, o uso de `Teclas de Navegação` (cima, baixo, direta, esquerda);

![Exemplo de Uso do Teclado para Navegação em Dropdown - Teclas de Navegação](imagens/behavior-dropdown-keyboard-02.png)
*Exemplo de Uso do Teclado para Navegação em Dropdown - Teclas de Navegação*

- Em caso de navegação a partir do teclado, o fechamento do *Dropdown* deve ser feito com uso da tecla `ESC`;

  ![Exemplo de Uso do Teclado para Navegação em Dropdown - Fechamento com Tecla Esc](imagens/behavior-dropdown-keyboard-03.png)
*Exemplo de Uso do Teclado para Navegação em Dropdown - Fechamento com Tecla Esc*

- Em caso de navegação a partir do teclado, o acionamento pode ser feito com a tecla `Enter` ou `Espaço`.

  ![Exemplo de Uso do Teclado para Navegação em Dropdown - Acionamento com Tecla Enter](imagens/behavior-dropdown-keyboard-04.png)
*Exemplo de Uso do Teclado para Navegação em Dropdown - Acionamento com Tecla Enter ou Espaço*

---

## Especificações

### Iconografia

|Name|Estado|Ícone|Size|Class (Font Awesome)|
|--|--|--|--|--|
|Indicador de Estado (Visível)|--|<i class="fas fa-caret-up"></i>|`--icon-size-base`|`.fa-caret-up`|
|Indicador de Estado (Oculto)|--|<i class="fas fa-caret-down"></i>|`--icon-size-base`|`.fa-caret-down`|
|Indicador de Estado (Visível Horizontal)|--|<i class="fas fa-caret-left"></i>|`--icon-size-base`|`.fa-caret-left`|
|Indicador de Estado (Oculto Horizontal)|--|<i class="fas fa-caret-right"></i>|`--icon-size-base`|`.fa-caret-right`|

### Sombra

|Camada|Inner Shadow|Offset *|Blur|Color|Color Opacity|
|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|
|2|none|3 ou -3|6|`--pure-100`|`--surface-opacity-xs`|
